
\begin{thebibliography}{9}
	 \bibitem{l1} Дейт, К.Дж. Введение в системы баз данных /К.Дж. Дейт. — 8-е изд. — Москва: Вильямс, 2005. — 1328с.
	 \bibitem{l2} Бэнкер Кайл MongoDB в действии /Бэнкер Кайл. — 1-е изд. — Москва: ДМК-пресс, 2017. — 394с.
	 \bibitem{l3} О сервисе Яндекс.Контест. [Электронный ресурс] Режим доступа: https://contest.yandex.ru/about/ , свободный.
	 \bibitem{l4} О сервисе Сертификация Mail.ru. [Электронный ресурс] Режим доступа: https://certification.mail.ru/about/ , свободный.
	 \bibitem{l5} О сервисе Stepik URL.  [Электронный ресурс] Режим доступа: https://welcome.stepik.org/ru/about , свободный.
	 \bibitem{l6} Базы данных SQL, NoSQL и различия в моделях баз данных [Электронный ресурс]. Режим доступа: http://devacademy.ru/posts/sql-nosql/, свободный.
	 
	 \bibitem{l7} Миран Липовача Изучай Haskell во имя добра! /Миран Липовача. — ДМК-Пресс, 2017. — 490.
	 \bibitem{l8} Учебник по Haskell [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://anton-k.github.io/ru-haskell-book/book/home.html, свободный.
	 
	 \bibitem{l9} servant: A family of combinators for defining webservices APIs [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://hackage.haskell.org/package/servant, свободный.
	 \bibitem{l10} servant-server: A family of combinators for defining webservices APIs and serving them [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://hackage.haskell.org/package/servant-server, свободный.
	 
	 \bibitem{l11} persistent: Type-safe, multi-backend data serialization. [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://hackage.haskell.org/package/persistent, свободный.
	 \bibitem{l11} persistent-mongoDB: Backend for the persistent library using mongoDB. [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://hackage.haskell.org/package/persistent-mongoDB, свободный.
	 \bibitem{l11} persistent-template: Type-safe, non-relational, multi-backend persistence. [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://hackage.haskell.org/package/persistent-template, свободный.
	 
	 
	 \bibitem{l11} An Introduction to Elm. [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://guide.elm-lang.org/, свободный.
	 \bibitem{l11} Elm Tutorial. [Электронный ресурс]. Режим доступа: https://www.elm-tutorial.org/en/, свободный.
	 
\end{thebibliography}